%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}%
%\protect\numberline{}

\subsection*{Généralités}

\exercice{Pour chacune des suites suivantes (définies pour $n\geq 3$), calculer la suite des sommes partielles, et déterminer si la série associée est convergente. Le cas échéant, donner la valeur de la somme.

$$u_n=\frac{\ln\left(1+\frac{1}{n}\right)}{\ln(n) \ln(n+1)} ~~~~v_n=\ln\left(1-\frac{1}{n}\right)~~~~w_n=\frac{1}{n^2(n^2-1)}$$
}

\begin{prof}
\solution{Constatons que $$u_n=\frac{\ln\left(\frac{n+1}{n}\right)}{\ln(n)\ln(n+1)}=\frac{\ln(n+1)-\ln(n)}{\ln(n)\ln(n+1)}=\frac{1}{\ln(n)}-\frac{1}{\ln(n+1)}$$
Notons pour tout entier $n\geq 3$, $\displaystyle{S_n=\sum_{k=3}^n u_k}$. Alors,
$$S_n=\sum_{k=3}^n \frac{1}{\ln(k)}-\frac{1}{\ln(k+1)}=\frac{1}{\ln(3)}-\frac{1}{\ln(n+1)} \textrm{  par téléscopage.}$$
Ainsi, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} S_n=\frac{1}{\ln(3)}}$. Par conséquent, la série $\displaystyle{\sum_{n\geq 3} u_n}$ converge, et  $$\sum_{n=3}^{+\infty} u_n=\frac{1}{\ln(3)}$$
De même, $$v_n=\ln\left(1-\frac{1}{n}\right) = \ln \left(\frac{n-1}{n}\right) = \ln(n-1)-\ln(n)$$
Notons, pour tout entier $n\geq 3$, $\displaystyle{T_n=\sum_{k=3}^n v_k}$. Alors,
$$T_n=\sum_{k=3}^n \ln(k-1)-\ln(k) = \ln(2)-\ln(n) \textrm{  par téléscopage.}$$
Ainsi, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} T_n=-\infty}$. Par conséquent, la série $\displaystyle{\sum_{n\geq 3} v_n}$ diverge.\\
\begin{methode}
Dans le cas d'une série avec des fractions rationnelles, on essaie de décomposer en éléments simples, et on observe ce qu'il se passe.	
\end{methode}

Pour tout entier $n\geq 3$, on a 
$$w_n=\frac{1}{n^2(n^2-1)} = \frac{1}{n^2-1}-\frac{1}{n^2}=\frac{\frac{1}{2}}{n-1}-\frac{\frac{1}{2}}{n+1}-\frac{1}{n^2}$$
Notons alors, pour tout entier $n\geq 3$, $\displaystyle{U_n=\sum_{k=3}^n w_k}$. Alors,
$$U_n=\sum_{k=3}^n \frac{\frac{1}{2}}{k-1}-\frac{\frac{1}{2}}{k+1} - \sum_{k=3}^n \frac{1}{k^2}=\frac{1/2}{2}+\frac{1/2}{3}-\frac{1/2}{n}-\frac{1/2}{n+1} -\sum_{k=3}^n \frac{1}{k^2} \textrm{  par téléscopage.}$$
La deuxième somme converge (somme de Riemann), donc $(U_n)$ converge également. Ainsi, la série $\displaystyle{\sum_{n\geq 3} w_n}$ converge, et 
$$\sum_{k=3}^{+\infty} w_k=\frac{1}{4}+\frac{1}{6}-\sum_{n=3}^{+\infty} \frac{1}{n^2}$$
}	
\end{prof}


\exercice{Soit $u$ la suite définie pour tout $n\geq 2$ par 
$$u_n=\frac{n}{n^2-1}$$
Montrer pour tout pour $n\geq 2$, $u_n\geq \frac{1}{n}$. Montrer alors que $\displaystyle{\sum_{n\geq 2} u_n}$ diverge.}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{methode}
Pour montrer qu'une série converge ou diverge, on peut raisonner par comparaison.	
\end{methode}

Pour tout entier $n\geq 2$, on a $n^2-1\leq n^2$. Par passage à l'inverse, on en déduit donc que pour tout $n\geq 2$, $\frac{1}{n^2-1}\geq \frac{1}{n^2}$. Ainsi,
$$\forall~n\geq 2,~u_n=\frac{n}{n^2-1}\geq \frac{n}{n^2}=\frac{1}{n}$$
La série $\displaystyle{\sum_{n\geq 2} \frac{1}{n}}$ est une série à termes positifs et divergente. Par comparaison, la série $\displaystyle{\sum_{n\geq 2} u_n}$ diverge. 
\remarque{On aurait pu traiter la divergence par équivalence. En effet, $\dfrac{n}{n^2-1}\sim_{+\infty} \dfrac{n}{n^2}=\dfrac{1}{n}$. La série $\sum \dfrac{1}{n}$ diverge (Riemann). Par équivalence de suites à \textbf{termes positifs}, on en déduit que la série $\ds{\sum_{n\geq 3} u_n}$ diverge également.}
}	
\end{prof}


\exercice{Démontrer que $\displaystyle{\sum_{n\geq 3} \frac{5}{4^n\ln(n)}}$ converge.}

\begin{prof}
\solution{Pour tout $n\geq 3$, $\ln(n)\geq 1$. Donc, pour $n\geq 3$, $4^n\ln(n)\geq 4^n$. Par passage à l'inverse, on en déduit donc que
$$\forall~n\geq 3,~0\leq \frac{5}{4^n\ln(n)} \leq \frac{5}{4^n}$$
La série $\displaystyle{\sum_{n\geq 3} \frac{5}{4^n}}$ est à termes positifs et convergente (série géométrique de raison $q=\frac{1}{4}$). Par comparaison, la série $\displaystyle{\sum_{n\geq 3} \frac{5}{4^n\ln(n)}}$, qui est également à termes positifs, converge.

}	
\end{prof}


\subsection*{Suites et séries}

\exercice{Démontrer le théorème spécial des séries alternées}

\exercice{Soit $u$ la suite définie par $u_0\in ]0;1[$ et pour tout $n$, $u_{n+1}=u_n-u_n^2$.
\begin{enumerate}
    \item Démontrer que pour tout $n$, $0<u_n<1$. Montrer alors que la suite u converge, et déterminer sa limite.
    \item Montrer que la série $\displaystyle{\sum_n u_n^2}$ converge et calculer sa somme.
    \item Quelle est la nature de la série $\displaystyle{\sum_{n\geq 0} \ln(u_{n+1})-\ln(u_n)}$ ?
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item Le premier résultat se montre par récurrence sur $n$, en constatant que si $u_n \in ]0;1[$ alors $u_n-u_n^2\leq u_n <1$ et $u_n>u_n^2$, donc $0<u_{n+1}<1$. De plus, pour tout $n$, $\displaystyle{u_{n+1}-u_n=-u_n^2<0}$ donc la suite $(u_n)$ est décroissante. Elle est minorée par $0$, donc d'après le théorème de convergence monotone, elle converge. En notant $l$ sa limite, et puisque la fonction $f:x\mapsto x-x^2$ est continue sur $\R$, d'après le théorème du point fixe, $l=l-l^2$ et donc $l=0$.\\Bilan : la suite $u$ converge vers $0$.
	\item Par définition, $u_n^2=u_n-u_{n+1}$. Notons, pour tout entier $n$, $\displaystyle{S_n=\sum_{k=0}^n u_k^2}$. D'après ce qui précède, \[S_n=\sum_{k=0}^n (u_k-u_{k+1}) = u_0-u_{n+1} \textrm{  par télescopage.}\]
		Puisque la suite $(u_n)$ converge vers $0$, $(S_n)$ converge vers $u_0$. Donc, par définition, la série $\displaystyle{\sum_n u_n^2}$ converge et \[\sum_{n=0}^{+\infty} u_n^2=u_0\]
	\item Notons $\displaystyle{T_n=\sum_{k=0}^n \ln(u_{k+1})-\ln(u_k)}$. Par télescopage, \[T_n=\ln(u_{n+1})-\ln(u_0)\]
		Puisque $(u_n)$ converge vers $0$, par composée, $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} \ln(u_{n+1})=-\infty}$. Ainsi, \[\lim_{n\rightarrow +\infty} T_n=-\infty\]
		La série $\displaystyle{\sum_n (\ln(u_{n+1})-\ln(u_n))}$ diverge.
\end{enumerate}	
}
\end{prof}


%\exercice{~
%\begin{itemize}
%    \item[$\bullet$] Pour tout $n$, on note $\displaystyle{S_n=\sum_{k=1}^n \frac{(-1)^k}{k}}$. Montrer que les suites $(S_{2n})$ et $(S_{2n+1})$ sont adjacentes. En déduire que la série $\displaystyle{\sum_{n\geq 1} \frac{(-1)^n}{n}}$ converge.
%    \item[$\bullet$] (Généralisation) Soit $u$ une suite positive, décroissante de limite nulle. On note $\displaystyle{S_n=\sum_{k=0}^n (-1)^k u_k}$. Démontrer que les suites $(S_{2n})$ et $(S_{2n+1})$ sont adjacentes, et en déduire que la série $\displaystyle{\sum_n (-1)^n u_n}$ converge. 
%\end{itemize}
%\textit{Remarque : on peut calculer la somme de la première série : $\displaystyle{\sum_{k=1}^{+\infty} \frac{(-1)^k}{k} = -\ln(2)}$.}
%}
%
%\begin{prof}
%\solution{~\begin{itemize}[label=\textbullet]
%	\item Remarquons que, pour tout entier $n\geq 1$,
%		\[S_{2(n+1)}-S_{2n}=\sum_{k=1}^{2n+2} \frac{(-1)^k}{k}-\sum_{k=1}^{2n} \frac{(-1)^k}{k} = -\frac{1}{2n+1}+\frac{1}{2n+2}=-\frac{1}{(2n+1)(2n+2)}<0\]
%		donc la suite $(S_{2n})$ est décroissante. De même,
%				\[S_{2(n+1)+1}-S_{2n+1}=\sum_{k=1}^{2n+3} \frac{(-1)^k}{k}-\sum_{k=1}^{2n+1} \frac{(-1)^k}{k} = \frac{1}{2n+2}-\frac{1}{2n+3}=\frac{1}{(2n+2)(2n+3)}>0\]
%		donc la suite $(S_{2n+1})$ est croissante. Enfin,
%		\[S_{2n+1}-S_{2n}=-\frac{1}{2n+1} \textrm{ et } \lim_{n\rightarrow +\infty} -\frac{1}{2n+1}=0\]
%		Ainsi, les suites $(S_{2n}$ et $(S_{2n+1})$ sont adjacentes. Etant adjacentes, elles convergent et ont la même limite. Puisque $(S_{2n})$ est $(S_{2n+1})$ convergent vers la même limite, on en déduit que $(S_n)$ elle-même converge vers cette limite, et donc que la série $\displaystyle{\sum_{n\geq 1} \frac{(-1)^n}{n}}$ est convergente.
%	\item La généralisation se fait de la même manière.
%\end{itemize}	
%
%}
%\end{prof}


\exercice{(*) On considère la suite $(u_n)$ définie par \[0<u_0<1 \textrm{ et } \forall~n\in \N,~u_{n+1}=\sqrt{1+u_n}-\sqrt{1+u_n^2}\]
\begin{enumerate}
    \item Montrer que pour tout $n$, $u_n$ existe et appartient à $]0;1[$.
    \item Montrer que pour tout $n$, $u_{n+1}\leq \frac{u_n}{2}$. En déduire la nature de la série de terme général $u_n$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
	\item Montrons par récurrence la proposition $P_n$ : ``$u_n$ existe et $0 < u_n < 1$''.
		\begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item Pour $n=0$, puisque $0<u_0<1$, la proposition $P_0$ est vraie.
			\item On suppose que la proposition $P_n$ est vraie pour un certain entier $n$. Montrons que $P_{n+1}$ est  vraie.\\
				Puisque, par hypothèse de récurrence, $0<u_n<1$, alors 
				\[0<u_n^2 < u_n<1 \Leftrightarrow 1<1+u_n^2 < 1+u_n<2\]
				soit, puisque la fonction racine est strictement croissante sur $\R^+$ 
				\[1 < \sqrt{1+u_n^2} < \sqrt{1+u_n}<\sqrt{2}\]
				$u_{n+1}$ existe donc. De plus, d'une part, \[\sqrt{1+u_n}-\sqrt{1+u_n^2}>0\] et d'autre part $\displaystyle{-\sqrt{1+u_n^2}<-1}$ et donc 
				\[\sqrt{1+u_n}-\sqrt{1+u_n^2} < \sqrt{2}-1<1\]
				donc $\displaystyle{0<u_{n+1}<1}$ : la proposition $P_{n+1}$ est donc vraie.
				\\D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout entier $n$.
		\end{itemize}
	\item On constate que, pour tout entier $n$ (et puisque $u_n<1$) :
		\[u_{n+1}=\frac{(1+u_n)-(1+u_n^2)}{\sqrt{1+u_n}+\sqrt{1+u_n^2}}=\frac{u_n-u_n^2}{\sqrt{1+u_n}+\sqrt{1+u_n^2}}\leq \frac{u_n}{\sqrt{1+u_n}+\sqrt{1+u_n^2}}\]
		Puisque $u_n\geq 0 $, alors $\displaystyle{\sqrt{1+u_n}+\sqrt{1+u_n^2} \geq 2}$ et donc
		$$u_{n+1} \leq \frac{u_n}{2}$$
		On peut alors montrer, par récurrence rapide, que pour tout entier $n$, $$u_n\leq u_0\left(\frac{1}{2}\right)^n$$
		Puisque la suite $(u_n)$ est positive, et que la série $\displaystyle{\sum_{n\geq 0} \left(\frac{1}{2}\right)^n }$ et à termes positifs et converge, par théorème de comparaison, la série $\displaystyle{\sum u_n}$ converge.
\end{enumerate}

}	
\end{prof}
